鳴煒心裏苦，但鳴煒不說

2018年08月31日

鳴煒心裏苦，但鳴煒不說 - 馮睎乾

港台節目《講錢。講呢啲》截圖(互聯網)

人稱「投胎界KOL」的劉鳴煒，最近又大發煒論。他出席港台節目，跟觀眾分享理財之道，秘訣是「應使則使，應慳則慳」，此八字真言由一個花錢比賺錢更傷腦筋的富二代說出來，的確發人深省。

最玄妙的是他所舉的實例：劉公子十歲生日，父母現兜兜給他十萬，他一毫子也沒花，只是天天或隔日數鈔票，然後統統存進銀行。這例子到底說明什麼呢？我沉思片刻，覺得它說明了很多東西，除了「應使則使，應慳則慳」。

第一，小煒腦筋靈活，懂打破常規。錢，一般是用來使的；但小煒什麼也不缺，使錢比慳錢更困難，如何是好？又不是方展博，拿去炒股票，萬一蝕了，生日禮物便淪為人生污點。有一百張金牛放在面前，卻不知道怎樣用，塵世間最痛苦的事莫過於此。

所謂「貧窮限制了你的想像」，小煒不貧窮，想像力當然不受限，所以他突破了「功能固定性」（Functional fixedness）這種認知偏見，改變金錢的傳統用法──用來學數數。窮小孩數手指，中產小孩數積木，富小孩數銀紙，真有創意。

第二，劉鳴煒舉此為例，並非炫富，而是訴苦；不是向你訴苦，是向大劉。區區十皮，對大劉來說是什麼？連林鄭那張五百蚊鈔票也不如。在有錢人眼中，一千幾百擺明垃圾，十萬八萬唔夠食飯。

人最怕的不是窮，是比身邊的人窮。十歲的小煒當年得到十萬現金，但他同父異母妹妹劉秀樺，今年十歲，已跟弟弟一同持有父親公司一半股份，市值四十億，還有價值十億、以她名字命名的豪宅「秀樺閣」。得父親疼惜是不夠的，最重要是讓人看見你被疼惜，但劉鳴煒似乎兩方面都輸了。他的心理陰影面積，若以港幣為單位，應該是五十億減十萬。

大家罵劉公子缺乏同理心，但你又何嘗有同情心呢？富二代的人生多數是齣悲劇：成功，別人說你「靠父幹」；失敗，是「敗家仔」；什麼也不做，是「二世祖」。識投胎，一定做劉鑾雄，或劉秀樺。做劉鳴煒？不，謝謝了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
【有限創意】赤川次郎泡沫 (余家強)

下一則
下一則
窮風流 (邁克)